+++
title = "Асимптотика решений дифференциальных уравнений"
weight = 19

[taxonomies]
authors = ["kogeletey"]

[extra]
math = true
+++

### 19. Асимптотика решений дифференциальных уравнений по малому параметру (регулярный случай).

## Регулярные возмущения

Рассмотрим задачу 
$$
\frac{dy}{dt}=f(y,t,\mu),\quad y(0,\mu)=y^0
$$

$\mu$ изменяется в некоторой окрестности.

Положим $\mu=0$
$$
\frac{dy}{dt}=f(y,t,0),\quad y(0)=y^0
$$

Тогда на некотором сегменте $[0,T]$
$$
y(t,\mu)=\bar{y}(t)+\varepsilon(t,\mu)
$$

Эта формула носит название асимптотической решения $y(t,\mu)$ по малому параметру $\mu$

Существование производной дает возможность нам написать

$$
y(t,\mu)=\bar{y}(t)+\frac{dy}{d\mu}(t,\theta\mu)\mu\quad 0\leqslant\theta\leqslant 1
$$

Пусть в некоторой области $D$ переменных $y,t,\mu$ функция обладает непрерывными и равномерно ограниченными частными производными
по $y$ и $\mu$ до порядка $n+1$ включительно. Тогда существует сегмент, на котором справедливо представление

$$
y(t,\mu)=\bar{y}(t)+\sum_{k=1}^{n}{\frac{\mu^k}{k!}\frac{d^ky}{d\mu^k}(t,0)}+\varepsilon_{n+1}(t,\mu)
$$

$e_{n+1}(t,\mu)\implies 0,\mu\to 0, 0\leqslant t \leqslant T$ 

Теорема справедлива при достаточной гладкости(регулярности)

## Существование решений
Пусть в области $G$ функция непрерывна и удовлетворяет условию Липшица.

$$
|f(y_1,t,\mu)-f(y_2,t,\mu)|\leqslant N|y_1-y_2|
$$

Решение $\bar{y}(t)$ существует и единственно. 

Тогда при каждом малом $\mu$ решение задачи так же существует и единственно, и имеет место предельный переход

$$
\lim_{\mu=0}{y(t,\mu)}=\bar{y}(t)
$$

